\chapter{Анализ потребностей пользователей коллекциий документов в поиске/навигации}
\label{cha:analysis_of_queries}

Конечная цель любого поиска или навигации по коллекции документов~--- это удовлетворение информационной потребности некоторого типа. Традиционным способом удовлетворения информационной потребности является информационный поиск.

Термин <<информационный поиск>> был впервые введён Кельвином Муром в 1948 в его докторской диссертации. Сначала системы информационного поиска использовались лишь в науке, но с появлением сети Интернет получили более широкое распространение. Например, в 2010-ом году <<Яндекс>> ежедневно обрабатывал около 100 миллионов запросов \cite{Yandex_all_Questions}. Задачи информационного поиска остаются актуальными и по сей день.

\section{Полнотекстовый поиск, его недостатки и следствия}
\label{sec:fulltext_and_consequences}

Наиболее популярные системы информационного поиска используют полнотекстовый поиск. Для его применения пользователю необходимо выразить свой информационный мотив в поисковом запросе, представляющем собой либо свободный текст, либо набор ключевых слов.

Тем не менее, часто возникает ситуация, когда пользователь испытывает затруднение, пытаясь точно сформулировать свою информационную потребность для повышения точности поиска. Это может быть следствием различных причин, например: пользователь плохо владеет терминологией предметной области; наличием в языке многозначных слов, синонимов, омонимов и других проявлений лексической неоднозначности. Ещё одной причиной такого затруднения является то, что иногда пользователь имеет лишь общее представление о предмете своего интереса.

Перечисленные проблемы стимулировали развитие средств, которые можно назвать тематическими навигаторами или каталогами ресурсов. Примерами таких структурированных каталогов могут быть Open Directory Project (также известный как DMOZ), Яндекс.Каталог, Каталог@mail.ru, Каталог Yahoo!. Они дают возможность передвижения по связанным тематическим категориям (рубрикам), к каждой из которых может относиться большое число документов, близких по содержанию.

Ознакомившись с подобными навигаторами, можно отметить, что все они делятся на два вида \cite{Ermakov03}:
\begin{enumerate}
	\item Первые имеют жестко заданную структуру с априорно установленными темами и связями между ними. Таким образом используется предопределенный рубрикатор с иерархией категорий, которая отражает общепринятую систему устоявшихся отраслей знаний. Это удобно возможностью применения автоматических рубрикаторов для распределения всех входящих документов к соответствующим тематическим рубрикам. Но фиксированная структура иерархии категорий отражает лишь наиболее очевидные связи между темами, которые малоинтересны, так как не открывают пользователю новой информации.
	\item Другой вид навигаторов позволяет изменение иерархии категорий. Для этого необходимо участие экспертов, которые формируют структуру тем на основании анализа содержания коллекции документов. Ввиду высоких затрат на разработку, связанных с привлечением ручного труда, такие навигаторы создаются для небольших коллекций документов, обычно в узкой предметной области.
\end{enumerate}

Поскольку по самым общим темам обычно трудно решить, куда двигаться дальше, то многие из таких навигаторов стали предоставлять возможность осуществлять поиск по темам, к которым могут относиться интересующие документы, а затем осуществлять передвижение по темам в результатах поиска.

\section{Обзор экспериментальной коллекции документов}

В качестве экспериментальной коллекции документов используются ресурсы русскоязычного раздела Википедии, который содержит (на момент 31 марта 2012 г.) 841271 статью. Согласно выделенным видам тематических навигаторов в предыдущем разделе, Википедию можно отнести ко второму виду с тем  исключением, что в наполнении и систематизации коллекции статей кроме экспертов допускается также участие добровольцев, что является одним из поводов критикования Википедии в отношении надёжности и точности предоставляемой информации.

Одним из способов, применяющихся в Википедии для систематизации структуры коллекции статей, является иерархическое дерево категорий такое, что некторые его ветви могут, однажды разошедшись, сходиться. То есть одна и та же категория или статья может быть отнесена к нескольким вышестоящим категориям (см.~рис.~\ref{fig:wikipedia_cat_tree}). Это было необходимо исходя из цели проекта обеспечить сосуществование различных точек зрения, чтобы при категоризации статьи в рамках одной классификационной системы было неважно, классифицирована ли она в рамках других систем.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=\columnwidth]{../graphics/wikipedia_cat_tree}
	\caption{Часть копии изображения со страницы Википедии, описывающей что такое категория и как они организованы в дерево.}
	\label{fig:wikipedia_cat_tree}
\end{figure}

Поскольку категоризация осуществляется вручную, то не исключено появление циклов в дереве категорий и тогда, строго говоря, структура категорий в Википедии представляет собой орграф. Факты таких структурных нарушений целенаправленно устраняются сообществом редакторов проекта.

В отличие от описаных выше каталогов система рубрикации русскоязычного раздела Википедии не позволяет производить поиск по своим рубрикам.  Хотя и присутствует возможность полнотекстового поиска, но функционально она никак не связана с системой рубрикации.

\section{Типы поисковых запросов}

Андрей Бродер в~2002-ом~году опубликовал работу \cite{Broder02ataxonomy}, в которой он отходит от традиционного на тот момент в информационном поиске фокуса на поисковом запросе как информационной потребности пользователя, выделяя три основных типа поисковых запросов.

\textbf{Навигационные.} Целью пользователя является найти определенный сайт, например:
\begin{enumerate}
	\item вконтакте,
	\item сайт билайн,
	\item facebook,
	\item МГУ,
	\item сайт дом 2,
	\item севастополь официальный сайт,
	\item домашняя страница билайн.
\end{enumerate}
	
\textbf{Информационные.} Цель в данном случае --- найти требуемую информацию на одном или нескольких сайтах. В данном случае пользователя интересует ответ на вопрос, в независимости на каком сайте он находится. Пользователь будет просматривать, практически, все сайты в верхней части поисковой выдачи, пока не найдет качественный источник информации, который поможет ему решить проблему или найти нужный ответ.

К информационным можно отнести запросы пользователей, содержащие в себе вопросы: когда, где, как, зачем, почему и т.п. или же подразумевающие в себе содержание этих вопросов. Примеры запросов:
\begin{enumerate}
	\item как понизить давление,
	\item что такое болезнь Паркинсона,
	\item самсунг 3970 отзывы,
	\item что такое грамотная перелинковка,
	\item как установить счетчик на сайт,
	\item добавить сайт в поисковик,
	\item rel canonical,
	\item asus wl300g отзывы,
	\item принципы работы поисковых систем,
	\item самые богатые люди интернета.
\end{enumerate}
	
\textbf{Транзакционные.} Целью является выполнение какого-нибудь действия: купить или заказать продукт, скачать документ, загрузить файл и т.д. Например, запросы:
\begin{enumerate}
	\item заказать пиццу на дом,
	\item купить телефон самсунг дешево,
	\item скачать курсовую,
	\item услуги парикмахера в Москве,
	\item кондиционеры panasonic в москве,
	\item доставка пиццы,
	\item посуда цептер купить,
	\item подписаться на рецепты,
	\item фотошоп скачать,
	\item ubuntu 10.10 torrent.
\end{enumerate}

В свою очередь Сергей Кокшаров в своей статье \cite{Koksharov2010} упоминает, что к настоящему времени выделяют еще несколько типов запросов.

\textbf{Мультимедиа.} Чтобы послушать песню или посмотреть клип, фильм, фотографии, пользователи пользуются мультимедиа-сайтами. Например, запросы:
\begin{enumerate}
	\item смотреть онлайн фильм матрица,
	\item слушать песни Билана,
	\item фото Джоли,
	\item клип майкла джексона песня земли,
	\item котята обои на рабочий стол,
	\item фотографии причесок,
	\item установка ванны видео,
	\item фото ковка ворота.
\end{enumerate}

Существует множество видов различных медиа: аудио, видео, фото, онлайн-презентации и др. Часто люди ищут что-нибудь из этого, чтобы сейчас же послушать или посмотреть. Можно сказать, что мультимедиа запросы являются частью информационных, но выделенны в отдельный тип из-за большого их количества и для решения, какого рода информацию предоставить пользователю по такому виду запросов.

Например, поисковые системы при вводе большинства мультимедиа-запросов предоставляют пользователям не только автоаннотации страниц, но также набор фотографий, видео с YouTube или других видео-сайтов. По некоторым из этих запросов можно определить, какой именно тип медиа ожидается пользователем в ответ на его вопрос, но в других случаях тип медиа определить невозможно. Примером для последнего утверждения являются имена кинозвезд или певцов.

\textbf{Общие.} Тип запросов такого характера определяется достаточно проблематично. Вот примеры:
\begin{enumerate}
	\item вечернее платье (нельзя точно сказать, пользователь хочет купить готовое платье, заказать или воспользоваться прокатом),
	\item деревянные окна,
	\item линолеум,
	\item автомобиль,
	\item воздуховоды,
	\item установка окон,
	\item свадебные платья.
\end{enumerate}

Общие запросы могут быть как информационными, так и транзакционными, --- мотив пользователя по ним определить сложно. В случае со свадебными платьями какой-то процент посетителей захотят взять их напрокат, другие приобрести, а третьи посмотреть варианты свадебных платьев в фотографиях. Часто под категорию общих запросов попадают однословные ключевые слова без уточняющих фраз.

Поскольку информационные поисковые запросы больше других соответствуют классической модели информационного поиска, то в вышеуказанных работах им уделяется меньше внимания. Наоборот, в этой работе этот тип запросов рассматривается более подробно.

\section{Подтипы информационных поисковых запросов}

На момент написания работы общепринятую таксономию информационных поисковых запросов найти не удалось. Лишь в одном из информационных бюллетеней Яндекса о поиске мужчинами и женщинами в Интернете \cite{Yandex_on_Men_and_Women} упоминается некоторое разнообразие информационных запросов, а в бюллетене о вопросах, которые задаются <<Яндексу>> \cite{Yandex_all_Questions}, указывается процентное соотношение по вопросительным словам. Поэтому для выявления их подтипов был проведён анализ набора поисковых запросов предоставленных в качестве заданий для дорожки вопросно-ответного поиска на семинаре РОМИП 2010 года (предположительно, <<Яндексом>>) \cite{romip2010qa}. Анализ списка запросов показал, что информационные запросы можно подразделить не следующие подтипы:

\begin{itemize}
	\item поиск толкования или объяснения какого-либо понятия, явления, поговорки и т.п.;
	\item поиск точного значения, приблизительного диапазона измерения, перечисление группы ответов: необходимое время на какое-либо действие, время свершения события, цена товара, имя персоналии, список произведений автора, фильмография кинозвезды и т.п.;
	\item поиск понятия по толкованию;
	\item поиск названия произведения по цитате или описанию: песни, литературные произведения, фильмы;
	\item поиск инструкций, советов других людей: рецепты приготовления, рекомендации по уходу за живностью, решений проблем со здоровьем, устранение неисправностей, борьба с психологическими комплексами, маршруты движения и т.п.;
	\item запросы в форме бинарного вопроса общего типа, но подразумевающие поиск развёрнутого ответа;
	\item поиск мнений, отзывов, сравнений, обзоров и т.п.;
	\item выяснение местоположения: географического расположения, наличие товара в точках продажи и т.п.;
	\item вопросы из викторин, экзаменационные вопросы, теоретические, философские и т.п.;
	\item поиск перевода.
\end{itemize}

Разумеется, этот перечень может быть не полным и является предметом для дальнейшего уточнения. Помимо этого, могут быть сложности при отнесении некоторых информационных запросов к единственному подтипу.

%[здесь было бы очень здорово разместить табличку с их процентными соотношениями]

%\paragraph{Замечание.} [если таблицы не будет, замечание не нужно] Представляется, что получившуюся оценку следует считать априори смещённой, так как все до единого запросы из выборки содержат вопросительный знак в своём тексте, что представляется неестественным, если считать её случайной выборкой из множества произвольных запросов поисковой системы.

\section{Выводы}

В руководствах Википедии о том, как писать статьи, сказано, что статья должна быть написана в научном стиле, на литературном языке. Таким образом, в ней целесообразно искать ответы на запросы преимущественно первых двух из выделенных подтипов информационных поисковых запросов:
\begin{itemize}
	\item поиск толкования или объяснения какого-либо понятия, явления, поговорки и т.п.;
	\item поиск точного значения, приблизительного диапазона измерения, перечисление группы ответов: необходимое время на какое-либо действие, время свершения события, цена товара, имя персоналии, список произведений автора, фильмография кинозвезды и т.п.
\end{itemize}

Поскольку же близкие понятия и наименования имеют свойство оказываться в одних категориях, то, возможно, стоит в качестве результата выдавать не статьи релевантные поисковому запросу с точки зрения полнотекстового поиска, а статьи и подкатегории таких категорий, чьё название содержит термы из запроса.



\chapter{Анализ методов визуализации}
\label{cha:analysis_of_visualization_methods}

\section{Задачи визуализации}

В одном из предыдущих разделов уже обсуждалось, что полнотекстовый поиск как средство поиска эффективно тогда, когда пользователь имеет конкретную цель и понимает, какая информация хранится и как. В остальных же случаях компенсировать недостатки такого подхода потенциально могут методы визуализации информации, концепция которых на сегодняшний день ассоциируется со средством усиления ментальных процессов человека. В работе \cite{Peskova12infoviz} автор позиционирует визуализацию информации как связующее звено между способностями зрительной системой человека и вычислительными способностями компьютера.

\section{Классификация методов визуализации}

\subsection{По области применения}

Выделяют следующие виды визуализации:
\begin{itemize}
	\item научная визуализация;
	\item визуализация программного обеспечения;
	\item визуализация информации.
\end{itemize}

Перечисленные виды визуализации предназначены для разных типов данных, однако применяют схожие техники: используют одни и те же элементы (визуальные сигналы) и следуют общим правилам комбинирования визуальных сигналов. Границы между данными видами визуализации размыты. Например, научная визуализация обычно визуализирует многомерное пространство атрибутов физических объектов, что пересекается с визуализацией информации, которая поставляет образцы, заключённые в крупномасштабных коллекциях информации. В работе \cite{card_1999}, вследствие абстрактной природы входных данных для обоих видов визуализации, информационная визуализация и визуализация программного обеспечения понимаются как один класс – визуализация информации.

\paragraph{Научная визуализация.} Помогает учёным и инженерам более эффективно познавать физические явления, скрытые в больших объёмах данных. Данные могут быть получены путём имитационного моделирования или регистрации показаний различных датчиков, медицинских сканеров, телескопов, спутниковых систем и др. Отличительной чертой научной визуализации является физическая природа визуализируемых объектов, которые имеют природные аналоги, например, Земля, человеческое тело, молекула, ДНК и т. п., на которые отображается информация. Разработка математических моделей, описывающих физические объекты, играет важнейшую роль в отображении информации. Цвета или другие визуальные подсказки обычно добавляются к физическому объекту, чтобы описать те или иные атрибуты объекта. Изоповерхности, объёмные изображения и глифы (изображения специальных символов) --- наиболее распространённые техники для описания атрибутов научной визуализации. Изоповерхности изображают распределение определённых атрибутов, например, цветные контуры на географической карте, представляющие распределение температуры. Объёмные изображения позволяют увидеть трёхмерные данные в полном объёме на одном изображении посредством интерактивного взаимодействия исследователя с визуализацией. Примером таких данных могут служить медицинские данные о магнитно-резонансной томографии, данные систем автоматизированного проектирования или систем дистанционного зондирования. Глифы обеспечивают возможность отображать множество атрибутов посредством комбинации различных визуальных сигналов. В научной визуализации глифы обычно применяются для описания потоков информации. Самый распространённые глиф --- это стрелка, например, стрелками изображают силу и направление ветра на географических картах.

В дополнение к представлению распределений атрибутов по физическим объектам, учёным и инженерам необходимы визуальные средства для описания взаимосвязей между абстрактными атрибутами. Для этого применяются техники, применяемые для визуализации информации.

\paragraph{Визуализация программного обеспечения и визуализация информации.} В отличие от научной визуализации визуализация информации и программного обеспечения часто не имеют предопределённых геометрических или физических структур, на которые отображается информация. Например, древовидные карты (TreeMap) \cite{Shneiderman91treevisualization} применяются для взаимодействия с иерархической структурой при визуализации взаимосвязей программного кода, содержимого директорий с файлами, коллекций фотографий, финансовых данных, сообщений пользователей сети Usenet и др. Техника визуализации одна и та же, но разные области применения в каждом из перечисленных типов визуализации.

Визуализация программного обеспечения обычно заключается либо в визуализации программного кода, либо в анимации работы алгоритмов и помогает инженерам управлять разработкой, отладкой, оптимизацией сложного программного обеспечения. Типичным примером является система SeeSoft \cite{Eick92seesoft-atool}, демонстрирующая изменения в программном коде. Анимация алгоритмов обычно используется в учебных целях.
Визуализация информации имеет дело либо со структурированной, либо с неструктурированной информацией. В первом случае это информация часто представлена в численном виде с заранее определёнными переменными. Например, статистические данные о бизнес-операциях, Интернет-трафик или данные об использовании глобальной сети. Ранними формами визуализации структурированным данных были линейные графики, графики распределений, столбчатые и круговые диаграммы и т. п. В настоящее время применяются методы анализа и разведки данных для обработки крупномасштабных массивов с последующей визуализацией, чтобы существенно облегчить и способствовать обнаружению общих шаблонов в данных. Неструктурированная информация, например, коллекции текстовых документов, веб-страницы или архивы электронных сообщений, не имеют чётко определённых переменных и атрибутов. В этом случае требуется их определить и проанализировать перед формированием графического представления.

Визуализация информации и визуализация программного обеспечения преобразовывают и отображают информацию в виртуальное пространство различными способами. Однако оба подхода используют схожие метафоры для представления абстрактной информации и общие техники для создания взаимодействия пользователя с системой визуализации.

\subsection{По уровням визуализации}
\label{subsec:visualization_by_level}

Выделяют четыре основных уровня визуализации, а следовательно и соответствующих техник визуализации \cite{card_1999}:
\begin{enumerate}
	\item Инфосфера (<<за пределами рабочего пространства пользователя>>) – некоторое обобщённое представление(внешнее пространство), где следует искать информацию для работы над задачей. Например, представление всей всемирной паутины или хранилища документов некоторой организации, или электронной библиотеки в виде абстрактного виртуального пространства, в котором содержится множество документов.
	\item Информационное рабочее пространство – рабочее место пользователя, обеспечивающее поддержку процесса решения задачи, уменьшение затрат на её решение, вспомогательные материалы, напоминания и др.; информация, с которой пользователь непосредственно манипулирует во время рабочего процесса. Например, GUI метафора рабочего стола.
	\item Визуальные инструменты знаний – сам набор данных, отображённый на некоторой подложке и оснащённый инструментами для манипулирования данными, выявления шаблонов, визуальных вычислений и кристаллизации знаний. Например, таблицы с линзами (Table Lens \cite{card_1999}).
	\item Визуальные объекты – выборка и упаковка одного или нескольких подмножеств данных для конкретизации объектов взаимодействия. Например, выделение и манипулирование на анатомическом атласе объектами, относящимися только одной или нескольким внутренним системам организма.
\end{enumerate}

\subsection{По методам представления информации}

Выделяют семь основных типов представления информации: 1D, 2D, 3D, многомерные, древовидные, сетевые и временные.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/tilebars}
	\caption{Экранная копия интерфейса системы TileBars.}
	\label{fig:tilebars}
\end{figure}

\paragraph{1D-подход.} Абстрактную информацию отображают в виде одномерных визуальных объектов, представленных линейно или по окружности. 1D-представление применяется для отображения содержания одного документа или для обзора всей коллекции документов. Цвета обычно представляют некоторые атрибуты каждого визуального объекта. Например, в SeeSoft \cite{Eick92seesoft-atool}, системе отслеживания изменения программного кода, цвет показывает возраст строки кода, номер его релиза, авторство кода, индикатор, была ли эта строка результатов устранения ошибки или новой функциональностью и др. В системе TileBars \cite{Hearst95tilebars:visualization} – местоположение поисковых терминов в найденных документах. Вторая ось также может быть использована для представления значений атрибутов так, например, в SeeSoft файлы размещаются по горизонтали, а количество строк кода в них представлено вертикальной осью.

В интерфейсе системы TileBars встречаемость поисковых терминов в документах представлена в соответствии с 1D-подходом. Яркостью элементов изображения кодируется частота встречаемости терминов в конкретном документе (рис.~\ref{fig:tilebars}).

\paragraph{2D-подход.} Информация представляется в виде двумерных визуальных объектов. Примером являются самоорганизующиеся карты Кохонена (SOM) \cite{Kohonen_selforganization}, которые визуализируют коллекцию документов путём отображения автоматических категорий документов на плоскость. Их пространственная близость кодирует тематическую близость исходных документов и категорий.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/webforager}
	\caption{Рабочее пространство в системе WebForager.}
	\label{fig:webforager}
\end{figure}

\paragraph{3D-подход.} Информация представляется в виде трёхмерных визуальных объектов. Примером является система WebBook \cite{Card96thewebbook}, которая визуализирует веб-страницы в виде трёхмерной книги. К 3D-подходу также относят различные метафоры из реального мира, например, комнаты, книжные полки или здания, трёхмерные версии изображения древовидных и сетевых структур. Например, это может быть трёхмерное гиперболическое дерево для визуализации крупномасштабных иерархических взаимосвязей. Система WebForager \cite{Card96thewebbook} предоставляет рабочее пространство для организации книг (рис.~\ref{fig:webforager}).

\paragraph{Многомерный подход.} Информация представляется в виде многомерных объектов посредством их проекции в трёхмерное или двумерное пространство. Примером такой информации являются полнотекстовые документы, отображённые в пространство всех ключевых терминов коллекции документов. Для проекции в пространство более низкой размерности применяют соответствующий математический аппарат, иерархические или  плоские алгоритмы кластерного анализа, метод главных компонент, многомерное шкалирование и т. п.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/themeview}
	\caption{Интерфейс системы SPIRE Themeview.}
	\label{fig:themeview}
\end{figure}

На рис.~\ref{fig:themeview} представлен интерфейс системы SPIRE Themeview \cite{BinZhu05InfoViz}, визуализирующий взаимосвязи между тематиками коллекции документов. Высота пика обозначает вес конкретной тематики в коллекции.
Другой метод многомерного подхода – представление с применением глифов – использует графические объекты или символы для изображения данных посредством визуальных параметров, таких как: пространственные (координаты на плоскости), сетчаточные (цвет, размер) или временные. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/hyperbolic_tree}
	\caption{Пример гиперболического дерева категорий.}
	\label{fig:hyperbolic_tree}
\end{figure}

\paragraph{Древовидный подход.} Представляется информация об иерархических взаимоотношениях между объектами визуализации. Известными примерами систем, применяющих данный подход, являются иерархические карты TreeMap \cite{Shneiderman91treevisualization} (рис.~\ref{fig:news_treemap}), которые выделяют место на плоскости под узел дерева в соответствии с величиной некоторого атрибута, конические деревья Cone Tree \cite{Robertson91ConeTrees}, использующие трёхмерную графику, чтобы больше узлов дерева разместить экране, и гиперболические деревья Hyperbolic Tree \cite{Lamping95afocus+context}, которые отображают ветки дерева на гиперболическую плоскость (рис.~\ref{fig:hyperbolic_tree}).

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/news_treemap}
	\caption{Пример древовидной карты новостей по категориям \cite{TreeMapNewsGoogle}.}
	\label{fig:news_treemap}
\end{figure}

\paragraph{Сетевой подход.} Применяется в случаях, когда древовидная структура не способна удовлетворительно отразить всю сложность взаимоотношений между объектами визуализации. Такая сложность, очевидно, наблюдается при цитировании информации в научных публикациях, при установлении тематически родственных связей между текстовыми документами, при обнаружении ссылочной связи между узлами Интернет. Модель встроенных пружин (spring-embedder model) и её модификации являются наиболее распространённым среди алгоритмов изображения сетевых взаимоотношений.

На рис.~\ref{fig:facebook_network} представлен пример сетевой визуализации отношений между друзьями автора работы в социальной сети Facebook \cite{Steele:2010:BVL:1875157}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/facebook_network}
	\caption{Пример сетевой визуализации взаимосвязей друзей в Facebook.}
	\label{fig:facebook_network}
\end{figure}

\paragraph{Временной подход.} Информация визуализируется в хронологическом порядке. Местоположение и анимация являются распространёнными визуальными переменными, используемыми для обнаружения временного аспекта информации. Визуальные объекты обычно располагаются вдоль оси, демонстрирующей время их появления, вторая ось может быть использована для отображения некоторых атрибутов каждого временного объекта. Например, в системе VxInsight \cite{Boyack02domainvisualization} трёхмерный ландшафт изменяет свой внешний вид, когда пользователь выбирает различные временные отрезки при помощи специального ползунка.

\subsection{По типу взаимодействия пользователя с визуализацией}

По типу взаимодействия пользователя с визуализированными данными можно выделить следующие подходы: статический и интерактивный.

\paragraph{Статический подход.} Визуализации данного типа представляют собой статические изображения данных. Такой вид в большей степени относится к информационной графике.

\paragraph{Интерактивный подход.} Данный подход позволяет оперативное взаимодействие пользователя с системой визуализации с целью прямой манипуляции изображёнными визуальными объектами и выбора, какую информацию отображать, а какую скрыть. В работе \cite{Shneiderman:1996:ETD:832277.834354} выделены семь типов взаимодействия: 
\begin{enumerate}
	\item обзор: показывайте общее (обзорное) представление всей коллекции объектов;
	\item масштабирование: показывайте в увеличенном виде информацию, заинтересовавшую пользователя;
	\item фильтрация: фильтруйте не интересующие пользователя данные;
	\item детали по требованию: позволяйте выбор объектов или групп объектов и по необходимости покажите подробную информацию о них;
	\item отношения: показывайте взаимосвязи между объектами информации;
	\item история: храните информацию о действиях пользователя для обеспечения отмены, повтора и последующего уточнения;
	\item извлечение: позволяйте выборку части коллекции по некоторым параметрам.
\end{enumerate}
Данные техники разработаны, чтобы способствовать различным типам взаимодействия.

\section{Выводы о применимости методов визуализации к экспериментальной коллекции документов}

Очевидно, что экспериментальная коллекция документов является предметом \textit{инфосферы} (см.~раздел~\ref{subsec:visualization_by_level}) и при создании инструмента визуальной навигации по ней требует интерактивного двухмерного древовидного подхода. Трёхмерные подходы, в частности конические деревья Cone Tree, были отвергнуты из-за вычислительной сложности.

Все известные методы визуализации деревьев не учитывают фасетную организацию дерева категорий Википедии, но те из них, которые основаны на графах (например, гиперболические деревья Hyperbolic Tree или пространственные деревья SpaceTree) имеют свойство отражать расстояние между узлами дерева их расположением на концентрических окружностях, что входит в конфликт со структурой дерева категорий Википедии: в нём между двумя узлами может существовать несколько путей, имеющих различную длину.

Хотя иерархическая карта тоже не была рассчитана на фасетную организацию отображаемого дерева, предпочтение было отдано ей, потому что она не требует дополнительного пространства для отображения отношений включения между узлами дерева: отношение включения кодируется помещением дочерних узлов внутрь родительских (в отличие от методов основанных на графах, где для этого необходимо нарисовать соответствующее ребро)~--- это даёт возможность использовать двухмерное пространство для отображения другой потенциально полезной информации.



\chapter{Метод визуальной навигации}
\label{cha:proposed_method}

Традиционным методом навигации является каталог. Часто его представляют в виде дерева, растущего вправо-вниз: дочерние узлы отображаются под родительским со смещением вправо, в то время как узлы одного уровня отображаются последовательно друг под другом без смещения (возможно, с ранжированием).

Традиционным методом удовлетворения поисковых потребностей является полнотекстовый поиск, представляющий результаты в виде ранжированного списка.

Недостатки обоих подходов обсуждались в разделе~\ref{sec:fulltext_and_consequences}, поэтому естественным выводом является решение использовать комбинированный подход, что и делают наиболее известные представители навигаторов по каталогу: Яндекс.Каталог, Каталог@mail.ru и другие. Но такой комбинированный подход пока ещё не принят в Википедии, поэтому в первую очередь необходимо реализовать его. А для того, чтобы задействовать познавательные и зрительные способности человека будем использовать один из методов визуализации информации, выбранный в результате проведения их анализа, --- иерархическую карту.

Подведём итог: исходя из проведённого анализа методов визуализации и информационных потребностей пользователей коллекций документов, возникла гипотеза, что в рамках выявленных подтипов информационных запросов, а также учитывая организацию экспериментальной коллекции документов, удовлетворить такую специфическую потребность можно средствами комбинированного подхода, включающего в себя:
\begin{itemize}
	\item поиск по запросу в заголовках статей и категорий;
	\item каталога, созданного пользователями/редакторами контента, по которому ведётся поиск;
	\item отображения результатов поиска в виде иерархической карты.
\end{itemize}

На рисунках~\ref{fig:idef0_a-0_treemap} и~\ref{fig:idef0_a0_treemap} представлены диаграммы IDEF0 для предлагаемого метода, уровни A-0 и А0 соответственно.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a-0_treemap.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{IDEF0 диаграмма предлагаемого метода (A-0).}
	\label{fig:idef0_a-0_treemap}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a0_treemap.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{IDEF0 диаграмма предлагаемого метода (A0).}
	\label{fig:idef0_a0_treemap}
\end{figure}

\section{Иерархическая карта, модификация алгоритма её построения}

Иерархические карты были впервые предложены Джонсоном и Шнайдерманом в 1991-ом году \cite{Johnson:1991:TSA:949607.949654, Shneiderman91treevisualization}, с тех пор предлагались разные подходы для их улучшения.

Например, в 1999-ом году Брюлс М. и др. предложили способ такого распределения пространства карты между её элементами, чтобы они реже представляли собой вытянутые прямоугольники \cite{Bruls99squarifiedtreemaps}. За базовый вариант иерархических карт мы выберем такой подход, поскольку подобная организация элементов на карте, по заключению авторов, удобнее для оценки их размеров и интерактивного взаимодействия с ними.

В 2006-ом году Влиген Р. и др. предложили целый ряд визуализаций на основе иерархических карт \cite{Vliegen:2006:VBD:1187627.1187784}, комбинируя уже известные на тот момент подходы к их организации. Среди них есть предложение изменить порядок сортировки с невозрастающего (принятого в работе \cite{Bruls99squarifiedtreemaps}) на неубывающий. Помимо этого, в начальном варианте элементы располагаются группами вдоль двух сторон прямоугольника, образующих угол, что даёт визуальный эффект уменьшения элементов вдоль направления диагонали выходящей из этого угла (см.~рис.~\ref{fig:squarified_treemap}), а также располагать группы элементов не только с одной из каждой пары равных сторон прямоугольника, а чередовать их между собой. Различные варианты такого подхода показаны на рис.~\ref{fig:different_vanishing}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/sqrtreemap}
	\caption{Организация иерархической карты, предложенная Джонсоном и Шнайдерманом.}
	\label{fig:squarified_treemap}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/vanishing}
	\caption{Примеры организации иерархических карт с разными точками скопления малых и больших элементов.}
	\label{fig:different_vanishing}
\end{figure}

Применяя подобные преобразования можно получить расположение элементов таким образом, чтобы наибольшие из них были ближе к центру, а маленькие оказывались по краям. Но алгоритм расположения элементов на карте построен так, что добавляя каждую новую группу элементов (которые будут расположены вдоль одной из сторон свободного на данном этапе работы алгоритма пространства) производится попытка подобрать такое количество элементов, чтобы их соотношение сторон было ближе к единице. Например, можно задать ограничение на наихудшее соотношение сторон в группе или на среднеквадратичное отклонение соотношений сторон каждого из элементов группы. Тогда к последнему шагу работы алгоритма неразмещённым остаётся только один элемент, на соотношение сторон которого уже никак повлиять нельзя. Если при этом элементы располагались от меньшего к большему (что верно, если мы хотим наиболее крупные элементы разместить ближе к центру), то может получиться, что самый значимый элемент на карте будет иметь наихудшее соотношение сторон, что нежелательно.

Для устранения этого недостатка предлагается следующая модификация базового алгоритма.
\begin{enumerate}
	\item Отсортировать элементы карты по площади в невозрастающем порядке.
	\item Выбрать меньшую сторону и использовать её длину для определения состава первой группы элементов. Переупорядочить элементы группы так, чтобы их площади задавали дискретную функцию с единственным максимумом. Запомнить эту группу, её непосредственное размещение будет осуществленно позже.
	\item Разбить множество неразмещённых элементов на два подмножества с минимальной разницей в суммарных площадях их элементов. Для этого --- заметим, что свойство упорядоченности по невозрастанию всё ещё сохраняется, --- очередной элемент помещается в то подмножество разбиения, суммарная площадь элементов которого меньше, или в любое, если эти площади равны.
	\item Произвольным образом сопоставить каждое подмножество элементов с одним из свободных полупространств карты. Соотношение  площадей определит, насколько близко к центру должна быть расположена самая первая группа элементов.
	\item Для каждого подмножества разбиения элементов и поставленного ему в соответствие свободного полупространства карты выполнить следующие действия (они могут выполняться независимо для каждого полупространства, а соответственно являются предметом параллельного программирования).
	\begin{enumerate}
		\item Размещать последующие группы элементов с ближней к первой группе стороны, пока направление протяжённости свободного пространства от исходного полупространства не станет ортогональным направлению протяжённости всей карты.
		\item Следующую группу отложить аналогично первой, с аналогичным предварительным разбиением оставшегося множества на два подмножества.
		\item Аналогично, произвольным образом сопоставить каждое подмножество элементов с одним из свободных полупространств от исходного полупространства. Соотношение их площадей определит положение отложенной группы.
		\item Для каждого подмножества последнего разбиения и сопоставленного ему свободного пространства построить карту в оригинальном варианте, но при выборе сторон, вдоль которых будут располагаться группы элементов в дальнейшем, учесть положение центра карты (построение этих карт также может производиться независимо друг от друга, а значит, тоже является предметом параллельного программирования).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

В результате предложенной модификации получился алгоритм со следующими свойствами.
\begin{itemize}
	\item Размещает более крупные узлы ближе к центру карты.
	\item Старается формировать узлы с соотношением сторон ближе к 1.
	\item Может быть распараллелен.
	\item Идентичные требования к оперативной памяти.
	\item Работает медленнее, но сохранена асимптотическая оценка алгоритмической сложности.
	\item Больше узлов продолговатой формы, но они имеют наименьшую площадь.
	\item Сложнее в реализации.
\end{itemize}

% Здесь неплохо бы привести пример построения карты модифицированным алгоритмом так, как это сделано в оригинальной статье.

\subsection{Дополнительные свойства иерархической карты и известные недостатки}

Помимо базового функционала, предоставляемого иерархическими картами, в данной работе метод поиска/навигации с их использованием обладает ещё следующими свойствами:
\begin{enumerate}
	\item Карта отображает неполный куст текущей рубрики Википедии в результате навигационного перехода или искусственно созданный куст по результатам запроса. В начальном состоянии карта отображает содержимое категории <<Статьи>>. Глубина отображаемого куста равна 2-ум, причём непосредственные потомки отображаются все без исключения, а потомки второго уровня отображаются в количестве не более 5-ти наиболее значимых. Значимость узла кодируется площадью, занимаемой узлом, величина которой зависит:
	\begin{itemize}
		\item для узла-категории~--- от общего количества статей в соответствующей категории Википедии,
		\item а для узла-статьи~--- всегда от 1.
	\end{itemize}
	Далее, для того, чтобы избежать большого разброса в значениях занимаемых узлами площадей, было принято решение эту зависимость сделать логарифмической. Воизбежание попадания за пределы области допустимых значений при вычислении логарифма, предварительно отфильтровываются как неинтересные категории, не содержащие ни одной статьи.
	
	\item Свободное пространство в узлах карты, которые являются листьями в отображаемой части дерева, будем использовать для размещения изображений с соответствующих страниц Википедии (если они там есть). Для получения такого изображения осуществляется синтаксический разбор HTML-страницы, в разметке которой ищутся таблицы с классом <<infobox>>. Далее выбирается первое изображение во всём множестве таких таблиц (если они есть). Если таких таблиц нет или в них нет ни одного изображения, то выбирается первое изображение на всей странице с классом <<thumbimage>>.
	
	\item Детали по требованию: при наведении курсора на узел появляется всплывающая подсказка, в которой выводится выдержка из введения статьи или описания категории. Также производится попытка найти на соответствующей странице Википедии изображение для отображения во всплывающей подсказке.
	
	\item В случае, когда на карте в результате перехода в какую-либо категорию или выполнения запроса оказывается узел с названием, совпадающим с текстом запроса, его детали отображаются во всплывающем диалоге.
\end{enumerate}

\section{Проведение эксперимента}

Наиболее ценную информацию о качестве удовлетворения пользовательских потребностей при поиске информации может дать только сам пользователь. Для этого воспользуемся опытом тестирования пользовательских качеств в сфере пользователе-ориентированного проектирования ПО.

Целью проведения эксперимента является сравнение эффективности с точки зрения пользователя нашего метода поиска/навигации с традиционными методами. Сравнивать будем общую оценку пользовательских качеств систем.

На рисунках~\ref{fig:idef0_a-0_experiment}~и~\ref{fig:idef0_a0_experiment} приведены диаграммы IDEF0 процесса проведения эксперимента, уровни A-0 и A0 соответственно.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.75\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a-0_experiment.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{IDEF0-диаграмма уровня процесса эксперимента (A-0).}
	\label{fig:idef0_a-0_experiment}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a0_experiment.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{IDEF0-диаграмма процесса эксперимента (A0).}
	\label{fig:idef0_a0_experiment}
\end{figure}

\subsection{Сценарий проведения эксперимента}

Для участия в эксперименте участникам предоставляется URL-адрес веб-сайта инструмента проведения эксперимента.

В начале сессии эксперимента участнику выводятся для ознакомления краткие инструкции о том, что ему предстоит делать. В течение сессии участнику поштучно выдаются псевдослучайно выбранные задания. Для выполнения каждого из них предоставляется поочерёдно один из методов поиска/навигации: традиционный полнотекстовый поиск, традиционная навигация по дереву категорий или навигация по коллекции с помощью иерархической карты категорий.

Завершение выполнения очередного задания осуществляется на усмотрение участника: либо он считает, что информация найдена и заносит её в специальную форму для ответа, либо он сдаётся. После завершения каждого из заданий, а также сессии в целом, производится сбор ряда показателей как автоматическим (например, время выполнения задания), так и автоматизированным (участник отвечает на ряд вопросов) образом.

После окончания всей сессии эксперимента, участнику предлагается заполнить форму, выразив степень своего согласия с десятью выражениями. Эти данные в дальнейшем используются для вычисления метрики SUS (мера пользовательских качеств средства поиска/навигации) \cite{Tullis:2008:MUE:1796012}.

На рис.~\ref{fig:participator_sequence} представлена диаграмма последовательностей для действий участника в течение одной сессии участия в эксперименте. А на рис.~\ref{fig:er_experiment} изображена ER-диаграмма для эксперимента в целом.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{sequencediagram}
		\newthread{Participator}{:Участник}
		\newinst{Webapp}{:Веб-сервер}

		\begin{callself}{Participator}{Ознакомиться с инструкциями()}{}
		\end{callself}
		\begin{sdblock}{Цикл по заданиям сессии}{Пока очередь заданий сессии не пуста}
			\begin{call}{Participator}{Получить очередное задание()}{Webapp}{Текст задания}
			\end{call}
			\begin{call}{Participator}{Получить метод поиска/навигации для выполнения задания()}{Webapp}{Метод поиска/навигации}
			\end{call}
			\begin{callself}{Participator}{Ознакомиться с текстом задания()}{}
			\end{callself}
			\begin{messcall}{Participator}{Оповестить о приступлении к выполнению задания()}{Webapp}{}
			\end{messcall}
			\begin{sdblock}{Цикл выполнения задания}{Пока участник не перейдёт к следующему заданию}
				\begin{callself}{Participator}{Совершить одно из доступных действий()}{}
				\end{callself}
				\begin{messcall}{Participator}{Оповестить о совершённом действии()}{Webapp}{}
				\end{messcall}
			\end{sdblock}
			\begin{messcall}{Participator}{Оповестить о прекращении выполнения задания()}{Webapp}{}
			\end{messcall}
			\begin{callself}{Participator}{Заполнить форму ответа на задание()}{}
			\end{callself}
			\begin{callself}{Participator}{Ответить на вопросы об опыте использования метода()}{}
			\end{callself}
			\begin{messcall}{Participator}{Отправить собранные данные()}{Webapp}{}
			\end{messcall}
		\end{sdblock}
		\begin{callself}{Participator}{Заполнить форму анкетирования по итогам сессии()}{}
		\end{callself}
	\end{sequencediagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма последовательностей процесса участия в эксперименте.}
	\label{fig:participator_sequence}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\input{../graphics/er_experiment.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{ER-диаграмма эксперимента.}
	\label{fig:er_experiment}
\end{figure}

\subsection{Задания для участников}

Для подбора заданий для участников эксперимента использовались запросы из той же коллекции, на основе которой производился анализ типов поисковых запросов с целью уточнения таксономии их информационного типа \cite{romip2010qa}. Учитывая соображения о потребностях, которые можно потенциально удовлетворить разрабатываемым методом, из коллекции запросов были выбраны следующие вопросы, которые когда-то задавались пользователями популярной поисковой системе.

\begin{itemize}
	\item Какие есть бриллианты?
	\item Какие есть геометрические тела?
	\item Какие есть педагогические технологии?
	\item Какие книги есть у Стефани Майер?
	\item Какие профессии бывают?
	\item Какие существуют языки программирования?
	\item Какие есть сольные песни Леры?
	\item Какие из стран добывают нефть?
	\item За какие действия предусматривается плата госпошлины?
\end{itemize}

Разумеется, этот список вопросов в силу своей краткости не претендует на точность отражения информационных потребностей, для удовлетворения которых предлагается разрабатываемый метод поиска/навигации. Эти вопросы используются для проведения пилотного эксперимента с целью подтверждения или опровержения гипотезы о целесообразности использования приёмов визуализации информации при навигации по коллекции документов.

\subsection{Cобираемые экспериментальные данные}
\label{subsec:collected_data}

В каждой сессии эксперимента для каждого задания собираются следующие данные:
\begin{enumerate}
	\item номер задания;
	\item название метода, с помощью которого выполнялось задание;
	\item время выполнения задания;
	\item бит успешности выполнения задания (по мнению самого участника);
	\item найденный ответ, если участник считает, что он его нашёл;
	\item анкета из 2-ух вопросов;
	\item последовательность действий.
\end{enumerate}

Помимо сбора вышеперечисленных данных, в течение выполнения участником задания ведётся журнал его действий. Это необходимо для проведения анализа поведения участников и оценки эффективности предлагаемого метода.

Ниже перечислены журналируемые действия участника (по методам поиска/навигации).
\begin{itemize}
	\item Полнотекстовый поиск:
	\begin{enumerate}
		\item факт обращения с поисковым запросом,
		\item переход по ссылке на статью.
	\end{enumerate}

	\item Дерево категорий:
	\begin{enumerate}
		\item разворачивание узла категории для просмотра её содержимого,
		\item сворачивание узла категории при утрате интереса к ней,
		\item переход по ссылке на статью.
	\end{enumerate}

	\item Иерархическая карта:
	\begin{enumerate}
		\item просмотр карты содержимого конкретной категории,
		\item просмотр карты результатов запроса,
		\item переход по ссылке на статью.
	\end{enumerate}	
\end{itemize}

\paragraph{Вопросы анкетирования.} После успешного завершения каждого задания участник отвечает на несколько вопросов, отражая свою удовлетворённость предложенным методом. Ниже следует список задаваемых вопросов.
\begin{itemize}
	\item Вопрос: вы нашли, что искали?\\Варианты ответов: не знаю, не совсем, да.
	\item Вопрос: вам понравилось?\\Варианты ответов: нет, не очень, да.
\end{itemize}

\subsection{Оценка результатов эксперимента}

Для оценки результатов эксперимента будет использоваться SUS-метрика, разработанная Джоном Бруком в 1986-ом году \cite{Tullis:2008:MUE:1796012}. Она состоит из десяти утверждений приведённых ниже.
\begin{enumerate}[1)]
	\item Думаю, мне бы хотелось часто использовать такую систему.
	\item Считаю такую систему неоправданно сложной.
	\item Мне было легко использовать эту систему.
	\item Мне не хватало помощи технического специалиста в использовании данной системы.
	\item Считаю, что все функции в системе удачно встроены.
	\item Я нахожу данную систему слишком несогласованной (противоречивой).
	\item Полагаю, что большинство людей очень быстро обучатся использовать такую систему.
	\item Нахожу эту систему очень громоздкой (нескладной) в использовании.
	\item Чувствовал себя очень уверено при использовании данной системы.
	\item Пришлось узнать много нового перед тем, как начать использовать эту систему по назначению.
\end{enumerate}

Половина из утверждений носят положительный характер, а другая половина --- отрицательный. Участник отражает степень своего согласия с каждым утвержением по пятибальной шкале. Далее арифметическими преобразованиями, описанными ниже, вычисляется итоговый вес в диапазоне от 0 до 100.

\paragraph{Вычисление SUS.} Чтобы вычислить итоговый вес, необходимо произвести несколько несложных арифметических операций:
\begin{itemize}
	\item из весов утверждений №№ 1, 3, 5, 7, 9 вычесть 1;
	\item веса утверждений №№ 2, 4, 6, 8, 10 вычесть из 5;
	\item сложить все величины, полученные в предыдущих пунктах;
	\item умножить сумму на коэффициент 2,5.
\end{itemize}

\paragraph{Определение уровня опыта взаимодействия.}
\begin{itemize}
	\item Хорошим уровнем опыта взаимодействия считается значение SUS выше 80-ти;
	\item при SUS ниже 60-ти уровень опыта взаимодействия считается низким;
	\item в остальных случаях говорят о среднем уровне опыта взаимодействия.
\end{itemize}